新聞自由公眾評分五年最低

新聞自由公眾評分五年最低

2,704

■新聞自由公眾評分錄5年新低，受訪者認為傳媒批評中央政府時有所顧忌。資料圖片

【本報訊】記協昨公佈新一年新聞自由指數，公眾評分僅47.1分，錄5年新低。受訪者認為傳媒過去一年在批評中央政府或大財團時有顧忌，情況較往年普遍。

新聞從業員的評分則微升至40.3分，但逾七成受訪業界認為新聞自由整體較前一年倒退，越來越多遇到上司或管理層因擔心得罪中央而修改報道或否決採訪建議；另有九成人認為北京官員多次向香港施壓，要求盡快落實《基本法》23條。

受23條立法壓力影響

兩組別評分自2013年首次調查以來從未達及格水平，最新一次調查在今年1月至2月進行，訪問1,033名公眾及520名新聞從業員，反映他們對去年本港新聞自由空間的評價，來自中央政府的壓力成關鍵因素。

記協主席楊健興指出，中央政府經常提及「一國」及「紅線」，加上《基本法》23條立法的政治壓力，衝擊市民對新聞自由的信心；業界評分則仍然低過公眾，對於新聞自由的前景傾向悲觀。

楊健興認為調查結果反映社會憂慮，呼籲中央政府運用權力時多加制約，港府亦要「做多啲工夫」。

記協重申，不應該在社會未有共識前為《基本法》23條立法。

記協新聞自由小組召集人任美貞補充，保障新聞自由的法例，包括《資訊自由法》及《檔案法》至今無進展，業界評分微升主要因工作時面對的威脅減少，例如針對記者的暴力事件較往年少，但同業仍面對政治壓力，大環境「絕對唔係好咗」。

若在港大法律學院副教授戴耀廷的「港獨」言論風波後做調查，她估計評分或會更差。

■記者袁樂婷

上一則
籲商界勿誇張取消MPF對沖影響

下一則
港樓價高 台網民：三地窮人港最慘